\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Corps des fractions rationnelles}%
	\label{sec:corps_des_fractions_rationnelles}

	\subsection{Définition et règles de calcul}%
	\label{sub:definition_et_regles_de_calcul}

	\begin{expl}
	Soient $F_1 = \frac{X}{X^2+1}$ et $F_2=\frac{X^3-1}{X^4-1}$ 

	Les fractions rationnelles $F_1$ et $F_2$ sont-elles égales ?
	\begin{align*}
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			X( X^4-1 )=X^5-X\\
			( X^2+1 )( X^3-1 )=X^5-X^2+X^3-1
		.\end{NiceMatrix}
		\right\} \text{donc } X( X^4-1 )\neq ( X^2+1 )( X^3-1 )
	\end{align*}

	\Finalement $F_1\neq F_2$
	\end{expl}

	\begin{defi}
		La somme et le produit sont bien définies, en effet :

		\begin{itemize}
			\item Soient $\frac{A_1}{B_1}=\frac{A_2}{B_2}\in \mathbb{K}( X )$ et
			$\frac{C_1}{D_1}=\frac{C_2}{D_2}\in \mathbb{K}( X )$ 

			On peut montrer que :
			$\frac{A_1}{B_1}+\frac{C_1}{D_1}=\frac{A_2}{B_2}+\frac{C_2}{D_2}$ et
			$\frac{A_1}{B_1}\times \frac{C_1}{D_1}=\frac{A_2}{B_2}\times \frac{C_2}{D_2}$
		\end{itemize}
	\end{defi}

	\subsection{Représentant irréductible d'une fraction rationnelle}%
	\label{sub:representant_irreductible_d_une_fraction_rationnelle}
	
	\begin{expls}
	\begin{enumerate}
		\item $\frac{X^2-X}{X^2-1}$ n'est pas irréductible.

		Une forme irréductible est : $\frac{X}{X+1}$ 

		\item $\frac{X^4+1}{X^2-1}$ est irréductible

		\item $\frac{X^2+X+1}{X^2-1}$ est irréductible.

		\item $\frac{X^2-X-2}{X^3-7X+6}$ n'est pas irréductible.

		Une forme irréductible est : $\frac{X+1}{X^2+2X-3}$ 

		En effet :
		\begin{align*}
			\frac{X^2-X-2}{X^3-7X+6} &= \frac{( X+1 )( X-2 )}{( X-2 )( X^2+2X-3 )} \\
			&= \frac{X+1}{X^2+2X-3}
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	\end{expls}

	\begin{demo}
		\textbf{Définition 4 page 2}

		Soit $F\in \mathbb{K}( X )$ et $\frac{A}{B}$ un représentant irréductible de $F$.

		\begin{itemize}
			\item Soit $\frac{C}{D}$ un représentant de $F$.

			Il existe donc un polynôme $P$ non nul tel que $C=PA$ et $D=PB$ 

			On a $\degp P \in \N$ 

			Donc :
			\begin{align*}
				\degp C - \degp D &= \degp( PA )-\degp( PB ) \\
				&= \degp P + \degp A - \degp P - \degp B \\
				&= \degp A - \degp B
			\end{align*}
		\end{itemize}

		La définition de degré d'une fraction rationnelle ne dépend donc pas du
		représentant choisi.
	\end{demo}

	\begin{exo}
		Déterminer les racines et pôles de la fraction rationnelle $F=\frac{X^3-1}{X^2-1}
		\in \C( X )$ 

		La décomposition dans $\C$ de $X^3-1$ en facteurs irréductibles est $( X-1 )( X-j
		)( X-j^2 )$ 

		La décomposition dans $\C$ de $X^2-1$ en facteurs irréductibles est $( X-1 )( X+1 )$ 

		Donc une forme irréductible de $F$ est $\frac{( X-j )( X-j^2 )}{X+1}$ 

		Les racines de $F$ dans $\C$ sont $j$ et $j^2$ 

		Le pôle de $F$ dans $\C$ est -1.
	\end{exo}

	\section{Décomposition en éléments simples}%
	\label{sec:decomposition_en_elements_simples}

	\subsection{Partie entière}%
	\label{sub:partie_entiere}

	\subsection{Décomposition en éléments simples dans $\C$}%
	\label{sub:decomposition_en_elements_simples_dans_c_}
	
	\begin{exo}
		\begin{itemize}
			\item L'écriture de $F_2$ est-elle sous forme irréductible ?

			$\frac{7}{3}$ est la seule racine du numérateur et $\frac{7}{3}$ n'est pas
			racine du dénominateur.

			$F_2$ est donc bien sous forme irréductible.

			\item Partie entière

			Le degré du numérateur est strictement inférieur au degré du dénominateur donc
			la partie entière de $F_2$ est nulle.

			\item Détermination des pôles et de leur multiplicité

			$( X^2+1 )^2( X-3 )^4=( X-i )^2( X+i )^2( X-3 )^4$ 

			Les pôles de $F_2$ sont donc :
			\begin{itemize}
				\item $-i$ de multiplicité 2
				\item $i$ de multiplicité 2
				\item 3 de multiplicité 4
			\end{itemize}
			
			\item Forme de la décomposition en éléments simples

			La décomposition en éléments simples de $F_2$ s'écrit donc :
			\begin{align*}
				F_2 &= \frac{a_2}{( X+i )^2}+\frac{a_1}{X+i}+\frac{b_2}{( X-i
				)^2}+\frac{b_1}{X-i}+\frac{c_4}{( X-3 )^4}+\frac{c_3}{( X-3
				)^3}+\frac{c_2}{( X-3 )^2}+\frac{c_1}{( X-3 )}
			\end{align*}
			où $a_1,a_2,b_1,b_2,c_1,c_2,c_3,c_4 \in \C$
		\end{itemize}

		$F_3 = \frac{X^2-X}{( X^2+1 )( X-1 )}$ 

		\begin{itemize}
			\item L'écriture de $F_3$ est-elle sous forme irréductible ?

			Les racines du numérateur sont 0 et 1 ( de multiplicité 1 ).

			1 est aussi racine du dénominateur.

			Donc $F_3 = \frac{X( X-1 )}{( X^2+1 )( X-1 )}=\frac{X}{X^2+1}$ 

			$\frac{X}{X^2+1}$ est une forme irréductible de $F_3$ 

			\item Partie entière

			Le degré du numérateur est strictement inférieur au degré du dénominateur donc
			la partie entière de $F_3$ est nulle.

			\item Détermination des pôles et de leur multiplicité

			$( X^2+1 )=( X-i )( X+i )$ 

			Les pôles de $F_3$ sont donc $i$ et $-i$ de multiplicité 1.

			\item Forme de la décomposition en éléments simples

			La décomposition en éléments simples de $F_3$ s'écrit donc :
			\begin{align*}
				F_3&=\frac{a}{X+i}+\frac{b}{X-i}
			\end{align*}
			où $a,b \in \C$
		\end{itemize}
	\end{exo}

	\subsection{Détermination pratique de la décomposition en éléments simples dans $\C( X )$}%
	\label{sub:determination_pratique_de_la_decomposition_en_elements_simples_dans_c_x_}
	
	\begin{expl}
		Déterminer la partie polaire associée au pôle 1 de la fraction rationnelle
		$F=\frac{X^4}{( X-1 )( X^2+2 )}$ 

		On remarque que $F$ est écrite sous forme irréductible.

		1 est pôle simple de $F$.

		$F$ s'écrit sous la forme $F=\frac{a}{X-1}+F_0$ où $a \in \C$ et $F_0$ est une
		fraction rationnelle n'admettant pas 1 pour pôle.

		En multipliant chaque membre de l'égalité par $X-1$ on obtient :
		\begin{align*}
			\frac{X^4}{X^2+2}&=a+( X-1 )F_0
		\end{align*}

		En évaluant cette égalité en 1 on obtient : $a=\frac{1}{3}$ 

		La partie polaire associée au pôle 1 est : $\frac{\frac{1}{3}}{X-1}$
	\end{expl}

	\subsection{Détermination de la partie polaire associée à un pôle double}%
	\label{sub:determination_de_la_partie_polaire_associee_a_un_pole_double}
	
	\begin{expl}
		Déterminer la partie polaire associée à 1 de la fraction rationnelle
		$G=\frac{X^4}{( X-1 )^2( X^2+2 )}$ 

		\begin{itemize}
			\item Forme irréductible de $G$ 

			0 est la seule racine du numérateur et 0 n'est pas racine du dénominateur,
			donc $G$ est écrite sous forme irréductible.

			\item Forme de la partie polaire associée à 1

			1 est pôle de multiplicité 2, donc la partie polaire associée à 1 s'écrit :
			\begin{align*}
				\frac{a}{( X-1 )^2}+\frac{b}{( X-1 )} \text{ où } a,b \in \R
			\end{align*}

			La fraction rationnelle $G$ s'écrit donc :
			\begin{align*}
				G=\frac{a}{( X-1 )^2}+\frac{b}{X-1}+G_0 \; ( * ) \text{ où }  G_0 \text{ est
				une fraction rationnelle n'admettant pas 1 pour pôle}
			\end{align*}

			\item \ldots
			\begin{itemize}
				\item Détermination de $a$ 

				On multiplie chaque membre de $( * )$ par $( X-1 )^2$ :
				\begin{align*}
					\frac{X^4}{X^2+2}&=a+( X-1 )b+( X-1 )^2 G_0
				\end{align*}

				On évalue en 1 et on obtient : $a=\frac{1}{3}$ 
				
				\item Détermination de $b$ 

				On calcule $G-\frac{1}{3( X-1 )^2}$
				\begin{align*}
					G-\frac{1}{3( X-1 )^2}&= \frac{3X^4-( X^2+2 )}{3( X-1 )^2( X^2+2 )} \\
					&= \frac{3X^4-X^2-2}{3( X-1 )^2( X^2+2 )} \\
					&= \frac{( X-1 )( 3X^3+3X^2+2X+2 )}{3( X-1 )( X^2+2 )} 
				\end{align*}
				Donc : $\frac{3X^3+3X^2+2X+2}{3( X-1 )( X^2+2 )}=\frac{b}{X-1}+G_0 \;( ** )$ 

				\item \ldots On multiplie chaque membre de $( ***  )$ par $X-1$ :
				\begin{align*}
					\frac{3X^3+3X^2+2X+2}{3( X^2+2 )}=b+( X-1 )G_0
				\end{align*}

				On évalue en 1 et on obtient : $\frac{10}{9}=b$
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		\Conclusion : La partie polaire associée à 1 de la fraction rationnelle $G$ est :
		\begin{align*}
			\frac{1}{3( X-1 )^2}+\frac{10}{9( X-1 )}
		\end{align*}
	\end{expl}
	
	\subsection{Décomposition en éléments simples dans $\R$}%
	\label{sub:decomposition_en_elements_simples_dans_r_}
	
	\begin{expls}
		$F_1=2X+1+\frac{2X+1}{X^2-X-1}$ 

		$F_2=2X+1+\frac{2X+1}{X^2-X+1}$ 

		$F_3=\frac{2X+1}{X^2+X+1}+\frac{X^2}{( X^2+X+1 )^2}$ 


	\end{expls}

	\begin{exo}
		\begin{itemize}
			\item Forme irréductible de $F_1$ 

			0
		\end{itemize}
	\end{exo}


\end{document}
